世道人生：We stand with you - 李怡

世道人生：We stand with you - 李怡

美國副總統彭斯繼一年前發表「美國與中國關係」的政策演講之後，今年的演講就將香港捍衞自由的抗爭貫串在講詞中，其中最讓人印象深刻的，就是他以堅定的語氣說「We stand with you.」（我們與你們站在一起）。他跟着說的一句是：「你們鼓舞了我們」。

許多人在引述彭斯講話時，都強調他接下來的那一句：「我們敦促你們維持非暴力抗爭的路徑」。實際上，在他講詞中多次提到香港事態時，這樣的句子只出現一次。相反，他多次提到要中國克制對香港抗爭者的暴力，特別指出這涉及美國與中國的貿易談判，說「特朗普總統清楚地說過，如果當局最後用暴力對付香港示威者，我們與中國達成貿易協定會十分困難。」

彭斯沒有譴責示威者的「暴力」，而是「敦促維持非暴力抗爭的路線」，也就是說，他認為到目前為止，抗爭仍然屬「非暴力抗爭」。也許誠如在現場聽演講的黎智英所說，他接觸到美國政界「提醒我們別再在武力上升級，但他們亦了解到香港年輕人面對警暴，發生衝突是無可避免的，但千萬不要造成致命暴力。」

非「致命暴力」就是自衞或針對「物體」的暴力。美國政界的「提醒」，是因為美國企業界會影響政界取向。彭斯說：「北京利用企業的貪婪，試圖影響公眾意見，脅迫美國企業。有太多美國跨國企業在中國金錢和市場的引誘之下叩頭，不僅限制對中共的批評，也不積極表達美國的價值觀。」他說：「中國不僅向美國外銷大筆金額的不公平貿易商品，近期還外銷審查制度。」這是演講中的金句。香港人對中國外銷審查制度已經很熟悉了。

他舉出Nike下架火箭隊商品，和NBA一些最大牌球員配合中國壓制言論自由的例子，說他們的「行為就像是那個威權政權全資擁有的子公司」。他公開譴責這些美國人和公司的行為，說「這不僅是個錯誤，而且不是美國精神。」

但中共的輸出審查制度卻無所不在，而且仍然有效，彭斯警告說：「中國共產黨持續利誘與脅迫美國企業、製片商、大學、智庫、學者、記者和各州與聯邦政府官員，影響美國的公眾論壇」。這些公眾論壇使一些與中國有利益聯繫的政客找到藉口，從而在國會、在政府發揮不利於香港抗爭的影響，例如對參議院審理《香港人權及民主法案》。

在香港問題上，彭斯表達的美國立場是：「美國支持自由，我們尊重國家的主權，但美國也期望中國能遵守承諾」。甚麼是中國的承諾呢？他幾次提到1984年《中英聯合聲明》對香港的民主自由人權的承諾。他沒有提《基本法》，因為這是中國對內的承諾。他強調的是國際承諾。這是提醒國際社會關注香港，因為國際應有監督義務，特別是英國有不可推卸的義務。

更因為，中國多次表示《中英聯合聲明》已經沒有現實意義，即有不遵守國際承諾之意。於是，這就帶到了彭斯在演講末段提到美國是否與中國「脫鈎」（Decouple）的問題。彭斯的回答是「不」脫鈎，但「北京今日所為……，從不信任香港自治到壓制持有宗教信仰的民眾，都顯示是中國共產黨幾十年來一直在與外部世界『脫鈎』。」

換句話說，中國既然以全球化同外部世界的勾連來發展經濟，那麼就不能同時選擇不遵守國際承諾與外部世界「脫鈎」。美國不與中國「脫鈎」的條件是中國不能在國際承諾上與外界「脫鈎」。

美國清楚表明，在《中英聯合聲明》的基礎上，美國與香港捍衞自由的抗爭者站在一起。

李怡

上一則
上一則
粉身碎骨，死路一條 (古德明)

下一則
下一則
暴警是如何養成的？ (鍾劍華)